\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{fancybox}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{lscape}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{eucal}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{textcomp} 
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
%Tapuscrit : Denis Vergès
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pstricks,pst-node,pst-text,pst-all}
\usepackage{pst-eucl}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{scratch}
\newcommand{\R}{\textbf{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\usepackage[left=3.5cm,right=3.5cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\barre}[1]{\overline{\,\mathstrut#1\,}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\def\Oij{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multicol}
\usepackage[dvips]{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {Brevet des collèges},
pdftitle = {Madrid juin 1961},
allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH} 
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\marginpar{\rotatebox{90}{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}}
\rhead{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\lhead{\small Brevet des collèges}
\lfoot{\small{Madrid}}
\rfoot{\small{juin 1961}}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}

\begin{center} {\Large{\textbf{\decofourleft~Brevet des collèges Madrid juin 1961~\decofourright}}}

\medskip

ENSEIGNEMENT LONG ET ENSEIGNEMENT COURT

\bigskip

\textbf{ALGÈBRE}
\end{center}

\smallskip

On désigne par $y$ et $z$ les mesures, en centimètres, des deux côtés d'un rectangle et par $x$ son demi-périmètre.

Si l'on augmente $y$ de 2 cm et $z$ de 3 cm, l'aire du rectangle augmente de $36$ cm$^2$.

\begin{enumerate}
\item Montrer que $y$ et $z$ s'expriment en fonction de $x$ par les relations
\[\begin{array}{l c l}
y &=& 30 - 2x,\\
z &=& 3x - 30.
\end{array}\]
\item Entre quelles limites doit-on choisir $x$ pour que le rectangle existe?
\item Représenter sur un même graphique les variations de $y$ et de $z$ en fonction de $x$ quand $x$ varie dans les limites établies au 2.
\item Pour quelle valeur de $x$ le rectangle est-il un carré ?

Quelle est alors la valeur de $y$ et de $z$ ?

Interpréter ce résultat sur le graphique.
\end{enumerate}

\bigskip

\begin{center}\textbf{GÉOMÉTRIE}\end{center}

\smallskip

On donne un cercle de centre O de rayon $R$.

La médiatrice d'un rayon [OB] coupe le cercle en A et C.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Quelle est la nature de la figure OABC ?
\item Soit D le point diamétralement opposé à B sur le cercle.

(DA) coupe (CB) en E, (DC) coupe (AB) en F. Quels sont les milieux de [D] et de [DF] ?

Calculer en fonction de $R$ les longueurs BE et DE.
\item Quelles sont les bissectrices intérieure et extérieure de l'angle $\widehat{\text{DAC}}$ ?

La bissectrice extérieure coupe (DB) en H.

Quelles sont les bissectrices intérieure et extérieure de l'angle $\widehat{\text{CAH}}$ ?
\item Montrer que H est sur (EF).

Déterminer le centre et le rayon du cercle circonscrit au quadrilatère ACFE.
\end{enumerate}
\end{document}